駐古巴中國數十人 兩年來聞怪聲腦受損 美使館職員疑遭微波偷襲

2018年09月03日

駐古巴中國數十人
兩年來聞怪聲腦受損
美使館職員疑遭微波偷襲

美國駐古巴大使館近兩年前發生懷疑神秘襲擊事件，令兩國關係倒退。美聯社

美國駐古巴及中國使領館自2016年先後遭「神秘襲擊」，數十名外交人員稱聽到刺耳怪聲後嚴重不適，部份人腦部受損；當時以為是聲波或病毒作祟，但經過近兩年研究，越來越多專家相信元凶是微波武器，在受害者腦中製造有怪聲的錯覺，但始終難查出施襲者身份。

神秘襲擊於2016年11月特朗普當選美國總統數周後開始，與美國復交不久的古巴駐夏灣拿大使館陸續有多名外交人員指在家中或酒店房聽到高頻怪聲，有時怪聲強得令他們無法行動，之後出現惡心、頭部劇痛、疲倦、失眠和聽力受損等症狀，特朗普後驅逐15名古巴外交人員。到今年5月，駐中國廣州總領事館亦有類似情況，國務卿蓬佩奧形容兩國受害人的狀況「極為一致」，美方至少撤走11人。

睹疑似施襲貨車

古巴事件後，調查方向包括聲波攻擊、病毒感染、歇斯底里心理散播致健康受損等，今年初國會聽證並未提及「微波」，而為其中21名駐古巴外交人員診治的醫療隊，今年3月在《美國醫學會雜誌》期刊刊載報告時，只指受害人被「不明能源」侵襲，共通點是聽到刺耳巨響致不適，頭部沒有外傷但仍受創。

報告首席作者史密斯（Douglas Smith）表示，起初大家對是否真有襲擊非常懷疑，戲稱為「無原罪震盪」（immaculate concussion），但團隊日益肯定外交人員受了腦損傷，並相信元凶是微波，因受害者蒙頭掩耳亦無濟於事。科學家數十年前已知，部份微波可令大腦感覺聽到聲響，稱為「弗雷效應」（Frey Effect），嚴重可致不適，美俄等國亦以此開發微波武器。

主力助當局調查事件的伊利諾大學電機工程教授林治義（James Lin），今年1月出版就在論文提到「高強度微波」令外交人員出現惡心、頭痛和暈眩症狀，甚至令腦組織受損；他又提到「微波可以秘密施放，並針對特定目標」。

另一方面，據偵查網站ProPublica於2月報道，一名使館職員妻子在家中疑遭干擾後，曾探頭張望屋外，看到一部客貨車絕塵而去；貨車大小可容納小型碟形天線，發射微波偷襲，符合林治義的假設，故微波理論亦是聯邦調查方向之一。

幕後黑手仍是謎

下月刊於麻省理工《神經計算》（Neural Computation）期刊、由加州大學聖迭哥分校醫學教授戈洛姆（Beatrice Golomb）所做的醫學研究，更詳細比較駐古巴外交人員和受無線電射頻影響的病例，發現兩者身體狀況有多個特徵「非常脗合」，相信事件是微波所致。

雖然部份科學家不同意微波理論，認為事件或是集體情緒引發，但代表8名受害外交員和家人的律師澤德說：「若認為這種事現在才出現，未免幼稚。」不過就算確認事件是微波攻擊，但幕後黑手是誰、何以取得微波武器、古巴和中國的襲擊者是否有關連，都是待解謎團。

美國《紐約時報》

下一則
下一則
生物學家「聽到」微波 發現弗雷效應

生物學家「聽到」微波發現弗雷效應

中美俄爭研「精神電子武器」